%
%Global Physical Climatology 
%Dennis L. Hartman
%                2016年卒業研究資料 
%               　　塩尻千里
%
%
% 2016/10/06  作成
%
% 日付を変更すること
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%             Style  Setting             %%%%%%%%
% フォント: 12point (最大), 片面印刷
\documentclass[a4j,12pt,openbib,oneside,dvipdfmx]{jbook}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%             Package Include            %%%%%%%%
\usepackage{Dennou6}		% 電脳スタイル ver 6
\usepackage{ascmac}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%            PageStyle Setting           %%%%%%%%
\pagestyle{DAmyheadings}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%        Title and Auther Setting        %%%%%%%%
%%
%%  [ ] はヘッダに書き出される.
%%  { } は表題 (\maketitle) に書き出される.

\Dtitle{Hartman(1994)}   % 変更不可
\Dauthor{塩尻千里}       % ゼミ担当者の名前
\Ddate{2016/10/06}      % ゼミの日時 (毎回変更すること)
\Dfile{hartman\_20161006.tex}  %file名




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%        Counter Output Format           %%%%%%%%
\def\thechapter{\arabic{chapter}}
\def\thesection{\arabic{chapter}.\arabic{section}}
\def\thesubsection{\arabic{chapter}.\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\def\theequation{\arabic{chapter}.\arabic{equation}}
\def\thepage{\arabic{page}}
\def\thefigure{\arabic{chapter}.\arabic{figure}}
\def\thetable{\arabic{chapter}.\arabic{section}.\arabic{table}}
\def\thefootnote{*\arabic{footnote}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%   Set Counter (chapter, section etc. ) %%%%%%%%
\setcounter{chapter}{1}    % 章番号
\setcounter{section}{1}    % 節番号
\setcounter{subsection}{0}    % 節番号
\setcounter{equation}{0}   % 式番号
\setcounter{page}{1}     % 必ず開始ページは明記する
\setcounter{figure}{0}     % 図番号
\setcounter{table}{0}      % 表番号
\setcounter{footnote}{0}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%        Dennou-Style Definition         %%%%%%%%

%% 改段落時の空行設定
\Dparskip      % 改段落時に一行空行を入れる
%\Dnoparskip    % 改段落時に一行空行を入れない

%% 改段落時のインデント設定
\Dparindent    % 改段落時にインデントする
%\Dnoparindent  % 改段落時にインデントしない

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%             Text Start                 %%%%%%%%
\begin{document}
\markright{\arabic{chapter}.\arabic{section}熱とエネルギー} %  節の題名を書き込むこと
\chapter{全体のエネルギーバランス}	
\section{熱とエネルギー}
\par
気候変動の鍵である温度は, 分子運動に含まれるエネルギーの単位である. どのように温度が維持されるかを理解するためには, 熱力学第一法則で正式に述べられているエネルギーバランスを考えなければならない. 
基本的な地球の全体のエネルギーバランスは, 太陽からくるエネルギーと, 地球の放射によって宇宙空間に戻されるエネルギー間のつり合いである. 地球内部におけるエネルギーの生成は, そのエネルギー収支においては無視できるほどの影響である. 
太陽放射の吸収はほとんど地表面で行われるが, 一方で, 宇宙空間への放射のほとんどは大気から生じる. 地球大気は効率的に赤外線放射を吸収, 放射するので, 地表面は大気が存在しなかった場合に比べてより温暖である. 
一年を通じて平均すると, 太陽エネルギーは, 極付近よりも赤道付近でより多く吸収されている. 大気と海洋は, 表面温度に対する熱の勾配の効果を減らすように極へエネルギーを輸送する. 地球の進化や気候の特徴の大半は, 太陽系内における地球の位置によって決定されてきた.

\end{document}

